《讀Hu時代》日本美學系列《物哀：櫻花落下之後》廣東話書評

最近睇咗大西克禮教授寫嘅《物哀：櫻花落下之後》。
係一本同日本美學有關嘅書黎，決定寫上黎同大家分享一下
其實呢個series總共係有3本書嘅，除咗今日會講嘅物哀，仲有另外兩本係分別講「幽玄」同埋「佗寂」。
我其實就想一連三集講曬日本美學，物哀，幽玄，佗寂。
但我唔知自己有無睇得咁快，同埋呢排都忙，所以都唔知得唔得閒睇咁書。

咩係「物哀」?

「物哀」係偏向喺文學上嘅美學黎。
主要是通過描寫大自然相關嘅景物，黎表達同宣洩人物內心深處嘅哀傷、以及對世間無常嘅感慨。

五個階段嘅「物哀」嘅含義
大西教授定立咗五個階段嘅「物哀」層次：

第一階段「物哀」

直觀感情：哀、憐等等。係一啲我地直接嘅感受。姐係你一諗起自己踩單車嘅時候，跌撚咗落條渠，做咗海底奇兵，咁你心情就好差。呢啲一見到、一聽到、一摸到、一聞到、一諗到喺內心就會即刻產生感情嘅，就係第一階段嘅「物哀」喇。

第二階段「物哀」

就係要表達你感受到嘅情感。Rephrase一下，就係感嘆詞。係呢到，我地可以講下「哀」呢個字嘅字義。我唔多講太遠嘅歷史喇，因為好長，書入面有更詳細咁介紹「哀」呢個字嘅歷史嘅。簡單咁講，喺德川時代，「哀」字有兩個意思，分別係「對勝利者既讚美」以及「對失敗者既同情」。由於「哀」嘅語義，由日本奈良時代，已經開始發展，經歷咗千幾二千年，搞到「哀」意義非常覆雜。

日本字典大言海入面，あはれ（讀aware）就解作由內心感動而發既聲音，漢字寫成「噫」，就係岩岩所講嘅感嘆詞喇。而呢種「噫」係唔分好壞嘅，讚美同同情係並存嘅。可以係欣賞嘅，見到靚女：噫！！正呀！lam lam 脷！
亦可以係慘慘豬嘅，肥仔一跌落渠：噫！！濕撚曬！噫！！唔撚驚！

第三階段「物哀」

就係感動嘅時候加入直觀嘅知識。係到，其實就要講「物哀」個「物」字有啲咩意義。乍看之下，「物」就係物件，但係其實唔止係咁嘅。
舉個例「我係一粒石頭，經歷幾千年風吹雨打，好慘」 同埋「呢粒石頭經歷左幾千年風吹雨打，好慘」
後者，係會有一種遠觀，有距離，唔關我事嘅feel嘅。而且「好慘」係我覺得粒石好慘。 我將自己嘅情感，移情咗落去粒石仔到。所以「物」字作用，係用黎表示自己係一個觀察者，一個narrator，區隔開自己同物件，同埋有移情作用嘅含義。

另外，係呢到亦都要介紹一個人。佢就係將《源氏物語》定義為「物哀」既國學大師本居宣長喇。本居宣長，生於江戶時代既國學家，本職係一個醫生黎嘅。佢嘅生平好得意，佢本身有讀儒學，但係佢主張日本要放棄「中式」漢學傳統，而入面就包括咗儒學。佢希望加強返日本傳統「神學」/神道教。簡單咁理解，佢就係日本「本土派」。
比返少少歷史背景大家，漢學（佛教/儒學etc）喺隋唐時代（公元500-900年）經朝鮮傳左入日本。而本居宣長係1730年出世，姐係中國文化已經植根係日本已經差唔多成千年。佢點樣去對抗呢個植根成千年嘅文化呢？
答案就係去尋根，佢去咗研究一個日本人好proud of 既文化高峰 - 日本平安時代。佢睇咗好多唔同既古籍，所以有人會講，當時嘅日本人重新去睇返d日本經典，就好似一個日本嘅文藝復興時代咁。

咁宣長作為提出「物哀論」嘅人，佢係點樣講「物哀」果種靜觀嘅感覺嘅呢？
佢就提出，和歌入面，成日都有uncle Roger果啲「閪呀(Haiya)」，其實就係內心感動以及感嘆。點解你會內心感動呢？
答案就係你要有一顆「知事之心、知物之心」。
如果唔係，就算你感知到有事情係你身邊發生，亦都feel唔到「物哀」既感動。而且宣長認為，你要有「知事之心，知物之心」嘅重點在於，你要有安靜既自我反省，向自我內心發展既深度。所以物哀唔止有感性一面，而係有理性既一面。感性，就係對事物、美感嘅感受；理性，就係對自我嘅反省。
兩者既溶和就係物哀嘅深度所在喇！
另外宣長亦都提到感動同激動係唔同嘅。「哀」嘅感動，係相對靜態咁自我反省同埋自我觀照，將自己抽離於事件以及時空之外。而激動呢啲，係本能發動嘅情感，例如憎恨、妒忌，反而係不知物哀既人先會有。睇到呢到，我覺得宣長唔止本土派，仲係一個emo撚。咁係呢個階段入面，「物哀」已經唔只係一種心理上嘅感受，仲係一種對美嘅意識。

第四階段「物哀」

就係由一種美嘅意識，上升到成為一種世界觀。即係「你點樣去睇呢個世界」
而呢點就同日本歷史有好大關係。古時嘅日本人，美學發展大於實用知識。愛靚唔愛命，有病，都只係跳舞祈福，唔去睇大夫。要知道，當時嘅醫學知識雖然唔多，但唔係完全無草藥嘅知識嘅。反而，當時對美嘅追求，係去到極致。言談舉止要合乎禮節。
我最熟嘅日本平安時期嘅人，就係佐為。咁佢都好風雅，成日拎住把「七骨蝙蝠扇」掩住個嘴。日常生活，都以高雅為主，唔可以用拇指同食指咁夾住隻棋。要用中指輕輕咁黏住隻棋，再食指夾住，總之要靚要好睇。覺得睇醫生，唔靚，唔自然，唔高貴，所以就唔去睇，bye～～
但係亦都係因為咁，令到古代日本人好容易受到死亡嘅威脅。

相反，係同一時間，平安時期係日本文化嘅一個高峰。文學上出左好多和歌、物語體裁嘅故事。文字上開始左用「萬葉假名」書寫，啲暴走族寫嘅夜露死苦（yoroshiku），就係萬葉假名黎喇。
而且唔少僧人由唐朝回國，所以帶咗啲繪畫、雕刻技法返日本，好多都用咗黎做屏風、佛像雕塑等等嘅藝術品。大西教授就覺得，當時理性知識，對比感性知識，完全唔balance嘅發展，係一種文化上嘅「跛腳現象」。以致到當時嘅人，表面平和，甚至享有奢華美麗嘅生活。但內心好憂鬱，因為好多死亡事件，隨時都係自己身邊發生。令到同西方嘅「唯美主義」好相似，美麗同脆弱、滅亡有好大嘅掛勾。
咁我覺得overall 東方嘅國家都普遍有呢個問題嘅。所以我覺得「物哀」作為日本獨特嘅美學，亦都係同佢地獨有嘅「神道教」有關係。神道教係一個泛靈多神信仰，簡單咁理解，姐係乜撚野都拜嘅。山又拜、海又拜、神話又拜、英雄又拜、鬼又拜、幽靈又拜，乜柒都拜得嘅。所以啲日本漫畫，成日都會見到，有神父修女呢啲西方野，大戰啲貓妖、酒吞童子、九尾妖狐之類嘅東方妖怪。Anyway，係呢到，都可以睇到喺佢地傳統嘅神道教當中，果啲山神、海神、太陽、如果你有玩對馬戰鬼，入面果啲狐狸都好有神性，會帶你去拜神。係到就可以睇到日本人比較崇尚自然美，好多藝術創作，都係黎自人對大自然嘅感受。而大自然美，除咗花好月圓嘅時候，更多嘅時候係落花殘月。而且觀察大自然個陣，特別係四季推移嘅時候，必定會牽涉到時間。所以日本人就會將人生無常投射喺大自然之中，進而產生咗一種悲觀、「物哀」嘅世界觀喇。

第五階段「物哀」

「物哀」嘅完成，就係要將第三階段同第四階段糅合。將第三階段嘅靜觀事物，以及內心嘅感受，同埋第四階般嘅「物哀」嘅世界觀結合。聽起黎，玄到仆街。咁我相信教授自己都知玄到仆街。所以佢就舉咗啲例子。比如係，紀友則寫嘅「春光無限和煦，奈何落櫻不靜心。」詩中第一句令我地感覺到好嘅溫暖，但係第二句，就似乎隱含一啲詩人自己嘅哀愁係入面。而呢股哀愁係朝向宇宙意識或者宇宙感去發展。
咁乜撚野係宇宙感？大西教授就無講嘅。
我用Google大神喺啲日本網站，都係搵唔到「宇宙感」，但係就搵到「宇宙觀」。佢嘅意思係同「人生觀」一樣嘅。
另外大西教授都俾咗一個德文讀者嘅，就係「komisches gefühl」，直譯成英文係strange feeling/ odd feeling/ weird feeling。
咁我嘅猜想，就係一種alienation，一種自己唔屬於呢個時空或者維度嘅感受。唔止係一種世界觀，再上升去到宇宙觀，唔止係一啲我地見得到、摸得到嘅事物，仲可能係森羅萬象，包括曬宇宙之中萬物同埋法則。
好啦，我都係鳩估。
由於小弟唔是哲學撚，但大西克禮教授係一位荼毒好青年嘅哲學系畢業生，仲係帝都大學教美學相關科目，所以呢度就開放討論。
大家覺得大西教授眼中嘅第五階段「物哀」係點樣嘅呢？你又覺得大西教授呢一套理論係咪理解「物哀」最好嘅一套呢？

個人感想

對比唐詩，經常託物言志。
和歌，比較上會多寫啲私人嘅事，例如戀愛、去旅行等等，反而我覺得對現代人黎講，比較貼地。
唔會下下都要「修身齊家治國平天下」
而且睇過呢本書之後，我都了解多咗日本美學嘅發展。
第日睇日本文學嘅時候，都可以更好咁感受到「物哀」同埋了解「物哀」嘅意義。
所以我都幾推薦呢本書俾有興趣嘅巴打。
但係呢本書，有啲位置，用咗唔少嘅哲學面向嘅詞語。
我只係一個讀media嘅癈青，所以對我黎講，嗰啲位都幾難讀。
有機會讀完《源氏物語》之後，再重新睇一次呢本書，可能又會有新嘅理解。
我地下次再見啦～～

我都知會有人TLDR，所以有youtube / podcast可以聽
如果你覺得：噫！！呢個青奴幾正喎！！
你可以subscribe下，支持下我，多謝
Youtube：
Spotify：
ApplePodcast：

留名

自推

多謝大佬

支持

多謝支持

佛仔

啱啱先見到博客來有張書劵就到期 琴日睇完巴打個post有印象就去買晒三冊

三本夾埋hkd200都唔使抵到爛

push

留名支持樓主分享

係，真係好抵屌

憶！好文無人推，我推，憶！

高質，留名G持，之前行誠品都有留意到呢3本

姐係你一諗起自己踩單車嘅時候，跌撚咗落條渠，做咗海底奇兵，咁你心情就好差

我一諗起就笑左

hi

多謝

呢本我都想睇
但圖書館借唔
借左本幽玄
日本80年代d歌真係充滿物怨既風格
好鍾意日本80年代d歌

多謝分享

噫！好人一世平安！

傳聞話，當年肥仔蝦蝦霸霸
但海底奇兵事件之後，就淪為學校所有人嘅笑柄
都算係一代梟雄嘅隕落

上面有巴打話博客來200蚊買齊成set
我覺得真係可以買一買

本身都想睇呢個系列，想知寫成點

作者本身哲學系畢業，如果有哲學底會讀得輕鬆啲
無就要花多少少時間理解
書入面都有啲好易入口嘅日本史
總括黎講，如果對日本美學有性趣，我都會推薦呢set書

未睇完《幽玄》
但係講起80年代嘅日本歌，就諗起近幾年興起嘅citypop
個種泡沫經濟帶黎嘅浮華感
同埋城市人內心空洞嘅強烈對比
就好似佢地將真實嘅自我，埋藏咗喺假面之後咁
如果有玩過《人中之龍0》可能對呢種感受會仲深

Citypop我淨係聽過竹內瑪莉亞首single again
呢首唔止講citypop,直情係講去夜蒲個種生活,做player個種心情

有冇啲用咗物哀嘅文學作品可以介紹下

Citypop都幾多歌講呢種夜蒲生活
側面睇，算係幾無憂無慮嘅
以前香港人都有呢種傾向

呢3本書用太多物語/俳句做例子 佢舉完例我反而更加唔明

失樂園應該都係

以前睇過一套日本電影，講個男主角係海邊同條女一齊，條仔好似思考緊D人生哲理，跟住慢慢行出去，慢慢游出去海中心，之後自己一個潛入海自殺

日本呢個國家就係咁重物怨呢種情感

唉垃圾
得廿個正評
幫你推下喇

古代作品我會推薦 清少納言、紫式部、和泉式部等等
基本上佢地寫都係和歌、物語體裁為主

如果鍾意玩卡牌game，其實可以睇下《小倉百人一首》，可以同架妹玩「歌留多」，趁機會摸吓手仔
鍾意小說類就可以睇《源氏物語》
日記隨筆就可以睇《枕草子》、《和泉式部日記》

近代作品：
川端康城 《雪國》、《伊豆的舞孃》等等
川端嘅作品算係近代文學家之中，最能夠capture到「物哀」靈魂嘅人

枕草子好正

講到日本古代美學，都無可避免要接觸 物語、和歌、俳句呢類野
如果覺得唔明「物哀」
可以試下睇《花牌情緣》
個主線劇情雖然唔關「物哀」事，但佢係劇情中間，會講解下《小倉百人一首》入面嘅和歌，同講下作者生平
算係一個幾好理解「物哀」嘅入門黎

或者試下睇 川端康成 嘅小說，比較近代啲，可能會容易啲理解

「幽玄」同「侘寂」就等我睇完話你知，我未睇完

你個傻鳩「歇後語」
都唔夠四頁啦

Ching sick ball
清少納言 係平安時期 三大才女，梗係正
但佢同 紫式部 有beef

我個生活態度有啲似清少納言
未睇紫式部本地球上第一套連載小說

幽玄」，「侘寂」，同物哀

好似仲有個意氣

似清少納言係好事，個人正面啲，開心啲，又有少少hea咁
紫式部睇野，成日都好有批判性，講埋啲尖酸刻薄嘅衰野
似足office入面啲八婆
但佢係一個學富五車嘅八婆

我寫文做research時都有見到「意氣」
但大西教授無寫，就唔打算講喇
可能遲啲搵到其他書睇，先會落手寫文同錄音
始終唔想鳩寫，娛人子弟

同埋「日本美學」本身個範圍牽涉好廣
仲有「雅」、「藝道」
甚至近年嘅「kawaii」、「萌」都可以係「日本美學」範疇黎
每個「日本美學」雖然有唔同名，但背後有啲理論其實有互相重疊，或者互相影響
啲關係錯綜複雜
要理解清楚，仲要睇埋日本史

推啊 高質

簡單嚟講，就係夕陽無限好，只是近黃昏，
感嘆夕陽雖美，但快要落山

巴打可以舉一反三，勁
李商隱嘅詩作確實係有「物哀」嘅感動
我做research時，都有搵到「文學放得開」李商隱個集黎聽
但最後因為篇幅太長，所以cut走咗

lm

見到本居宣長就諗起徐承恩